# TP1 : (re)Familiaration avec un système GNU/Linux
## Sommaire

- [TP1 : (re)Familiaration avec un système GNU/Linux](#tp1--refamiliaration-avec-un-système-gnulinux)
  - [Sommaire](#sommaire)
  - [0. Préparation de la machine](#0-préparation-de-la-machine)
  - [I. Utilisateurs](#i-utilisateurs)
    - [1. Création et configuration](#1-création-et-configuration)
    - [2. SSH](#2-ssh)
  - [II. Partitionnement](#ii-partitionnement)
    - [1. Préparation de la VM](#1-préparation-de-la-vm)
    - [2. Partitionnement](#2-partitionnement)
  - [III. Gestion de services](#iii-gestion-de-services)
  - [1. Interaction avec un service existant](#1-interaction-avec-un-service-existant)
  - [2. Création de service](#2-création-de-service)
    - [A. Unité simpliste](#a-unité-simpliste)
    - [B. Modification de l'unité](#b-modification-de-lunité)

## 0. Préparation de la machine

> **POUR RAPPEL** pour chacune des opérations, vous devez fournir dans le compte-rendu : comment réaliser l'opération ET la preuve que l'opération a été bien réalisée

🌞 **Setup de deux machines Rocky Linux configurées de façon basique.**

- **un accès internet (via la carte NAT)**

```bash
[val@node1 ~]$ ping google.com
PING google.com (216.58.214.174) 56(84) bytes of data.
64 bytes from par10s42-in-f14.1e100.net (216.58.214.174): icmp_seq=1 ttl=248 time=21.4 ms
64 bytes from mad01s26-in-f174.1e100.net (216.58.214.174): icmp_seq=2 ttl=248 time=26.6 ms
^C
--- google.com ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1002ms
rtt min/avg/max/mdev = 21.383/23.986/26.590/2.603 ms
```

- **un accès à un réseau local** (les deux machines peuvent se `ping`) (via la carte Host-Only)

```bash
[val@node1 ~]$ ping 10.101.1.12
PING 10.101.1.12 (10.101.1.12) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 10.101.1.12: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.840 ms
^C
--- 10.101.1.12 ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 received, 0% packet loss, time 0ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.840/0.840/0.840/0.000 ms
```

```bash
[val@node2 ~]$ ping 10.101.1.11
PING 10.101.1.11 (10.101.1.11) 56(84) bytes of data.
64 bytes from 10.101.1.11: icmp_seq=1 ttl=64 time=0.608 ms
^C
--- 10.101.1.11 ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 received, 0% packet loss, time 0ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.608/0.608/0.608/0.000 ms
```

- **les machines doivent avoir un nom**

**Pour *node1.tp1.b2* **

```bash
[val@node1 ~]$ sudo nano /etc/hostname
```

```bash
[val@node1 ~]$ sudo cat /etc/hostname
[sudo] password for val:
node1.tp1.b2
```

-**Pour *node2.tp1.b2***

  ```bash
  [val@localhost ~]$ sudo nano /etc/hostname
  ```
  
  ```bash
  [val@localhost ~]$ sudo cat /etc/hostname
  node2.tp1.b2
  ```

- **utiliser `1.1.1.1` comme serveur DNS**

-Pour ** *node1.tp1.b2* **

  ```bash
  [val@node1 ~]$ sudo nano /etc/resolv.conf
  ```
  
  ```bash
  [val@node1 ~]$ sudo cat /etc/resolv.conf
  # Generated by NetworkManager
  search tp1.b2
  nameserver 1.1.1.1
  ```
  
  ```bash
  [val@node1 ~]$ dig ynov.com
  ```

  ```bash
	[val@node1 ~]$ dig ynov.com | grep -i ynov.com. -B 1
  ;; QUESTION SECTION:
  ;ynov.com.                      IN      A
  --
  ;; ANSWER SECTION:
  ynov.com.               300     IN      A       104.26.11.233
  ynov.com.               300     IN      A       104.26.10.233
  ynov.com.               300     IN      A       172.67.74.226
  ```

  ```bash
	[val@node1 ~]$ dig ynov.com | grep -i SERVER -B 1
  ;; Query time: 35 msec
  ;; SERVER: 1.1.1.1#53(1.1.1.1)
  ```

- Pour ** *node2.tp1.b2* **
	
```bash
[val@node2 ~]$ sudo nano /etc/resolv.conf
```
  
```bash
[val@node2 ~]$ sudo cat /etc/resolv.conf
# Generated by NetworkManager
search tp1.b2
nameserver 1.1.1.1
```
  
  ```bash
  [val@node2 ~]$ dig ynov.com
  ```

  ```bash
  [val@node2 ~]$ dig ynov.com | grep -i ynov.com. -B 1
  ;; QUESTION SECTION:
  ;ynov.com.                      IN      A
  --
  ;; ANSWER SECTION:
  ynov.com.               178     IN      A       104.26.10.233
  ynov.com.               178     IN      A       172.67.74.226
  ynov.com.               178     IN      A       104.26.11.233
  ```

```bash
[val@node2 ~]$  dig ynov.com | grep -i SERVER -B 1
;; Query time: 29 msec
;; SERVER: 1.1.1.1#53(1.1.1.1)
```

- **les machines doivent pouvoir se joindre par leurs noms respectifs**
  
**Pour *node1.tp1.b2* **

```bash
[val@node1 ~]$ sudo cat /etc/hosts
127.0.0.1   localhost localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
::1         localhost localhost.localdomain localhost6 localhost6.localdomain6
10.101.1.11 node1.tp1.b2 localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
10.101.1.12 node2.tp1.b2 localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
```

```bash
[val@node1 ~]$ ping node2.tp1.b2
PING node2.tp1.b2 (10.101.1.12) 56(84) bytes of data.
64 bytes from node2.tp1.b2 (10.101.1.12): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.619 ms
64 bytes from node2.tp1.b2 (10.101.1.12): icmp_seq=2 ttl=64 time=0.525 ms
^C
--- node2.tp1.b2 ping statistics ---
2 packets transmitted, 2 received, 0% packet loss, time 1002ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.525/0.572/0.619/0.047 ms
```

**Pour *node2.tp1.b2* **

```bash
[val@node2 ~]$ sudo cat /etc/hosts
127.0.0.1   localhost localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
::1         localhost localhost.localdomain localhost6 localhost6.localdomain6
10.101.1.11 node1.tp1.b2 localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
10.101.1.12 node2.tp1.b2 localhost.localdomain localhost4 localhost4.localdomain4
```

```bash
[val@node2 ~]$ ping node1.tp1.b2
PING node1.tp1.b2 (10.101.1.11) 56(84) bytes of data.
64 bytes from node1.tp1.b2 (10.101.1.11): icmp_seq=1 ttl=64 time=0.719 ms
^C
--- node1.tp1.b2 ping statistics ---
1 packets transmitted, 1 received, 0% packet loss, time 0ms
rtt min/avg/max/mdev = 0.719/0.719/0.719/0.000 ms
```

Pour le réseau des différentes machines (ce sont les IP qui doivent figurer sur les interfaces host-only):

| Name               | IP            |
|--------------------|---------------|
| 🖥️ `node1.tp1.b2` | `10.101.1.11` |
| 🖥️ `node2.tp1.b2` | `10.101.1.12` |
| Votre hôte         | `10.101.1.1`  |

## I. Utilisateurs

[Une section dédiée aux utilisateurs est dispo dans le mémo Linux.](../../cours/memos/commandes.md#gestion-dutilisateurs).

### 1. Création et configuration

🌞 **Ajouter un utilisateur à la machine**, qui sera dédié à son administration

** Pour *node1.tp1.b2* **

- précisez des options sur la commande d'ajout pour que :
  - le répertoire home de l'utilisateur soit précisé explicitement, et se trouve dans `/home`
  - le shell de l'utilisateur soit `/bin/bash`

```bash
[val@node1 ~]$ sudo useradd valentin -m -s /bin/sh -u 2000
```

- prouvez que vous avez correctement créé cet utilisateur
  - et aussi qu'il a le bon shell et le bon homedir

```bash
[val@node1 ~]$ eval echo ~$valentin
/home/val
```

```bash
[val@node1 ~]$ sudo cat /etc/passwd | grep -i valentin
valentin:x:2000:2000::/home/valentin:/bin/sh
```

** Pour *node2.tp1.b2* **

- précisez des options sur la commande d'ajout pour que :
  - le répertoire home de l'utilisateur soit précisé explicitement, et se trouve dans `/home`
  - le shell de l'utilisateur soit `/bin/bash`

```bash
[val@node2 ~]$ sudo useradd valentin -m -s /bin/sh -u 2000
```

- prouvez que vous avez correctement créé cet utilisateur
  - et aussi qu'il a le bon shell et le bon homedir

```bash
[val@node2 ~]$ eval echo ~$valentin
/home/val
```

```bash
[val@node2 ~]$ sudo cat /etc/passwd | grep -i valentin
valentin:x:2000:2000::/home/valentin:/bin/sh
```



🌞 **Créer un nouveau groupe `admins`** qui contiendra les utilisateurs de la machine ayant accès aux droits de `root` *via* la commande `sudo`.

** Pour *node1.tp1.b2* **

```bash
[val@node1 ~]$ sudo groupadd admins
```

** Pour *node2.tp1.b2* **

```bash
[val@node2 ~]$ sudo groupadd admins
```
Pour permettre à ce groupe d'accéder aux droits `root` :

** Pour *node1.tp1.b2* **

```bash
[val@node1 ~]$ sudo cat /etc/sudoers | grep -i admins
# User_Alias ADMINS = jsmith, mikem
%admins ALL=(ALL)       ALL
```

** Pour *node2.tp1.b2* **

```bash
[val@node2 ~]$ sudo cat /etc/sudoers | grep -i admins
# User_Alias ADMINS = jsmith, mikem
%admins ALL=(ALL)       ALL
```

🌞 **Ajouter votre utilisateur à ce groupe `admins`**

> Essayez d'effectuer une commande avec `sudo` peu importe laquelle, juste pour tester que vous avez le droit d'exécuter des commandes sous l'identité de `root`. Vous pouvez aussi utiliser `sudo -l` pour voir les droits `sudo` auquel votre utilisateur courant a accès.

** Pour *node1.tp1.b2* **
```bash
[val@node1 ~]$ sudo usermod -aG admins valentin
```

```bash
[val@node1 ~]$ sudo -l
Matching Defaults entries for val on node1:
    !visiblepw, always_set_home, match_group_by_gid,
    always_query_group_plugin, env_reset, env_keep="COLORS DISPLAY HOSTNAME
    HISTSIZE KDEDIR LS_COLORS", env_keep+="MAIL PS1 PS2 QTDIR USERNAME LANG
    LC_ADDRESS LC_CTYPE", env_keep+="LC_COLLATE LC_IDENTIFICATION
    LC_MEASUREMENT LC_MESSAGES", env_keep+="LC_MONETARY LC_NAME LC_NUMERIC
    LC_PAPER LC_TELEPHONE", env_keep+="LC_TIME LC_ALL LANGUAGE LINGUAS
    _XKB_CHARSET XAUTHORITY", secure_path=/sbin\:/bin\:/usr/sbin\:/usr/bin

User val may run the following commands on node1:
    (ALL) ALL
```

** Pour *node2.tp1.b2* **
```bash
[val@node2 ~]$ sudo usermod -aG admins valentin
```

```bash
[val@node2 ~]$ sudo -l
Matching Defaults entries for val on node1:
    !visiblepw, always_set_home, match_group_by_gid,
    always_query_group_plugin, env_reset, env_keep="COLORS DISPLAY HOSTNAME
    HISTSIZE KDEDIR LS_COLORS", env_keep+="MAIL PS1 PS2 QTDIR USERNAME LANG
    LC_ADDRESS LC_CTYPE", env_keep+="LC_COLLATE LC_IDENTIFICATION
    LC_MEASUREMENT LC_MESSAGES", env_keep+="LC_MONETARY LC_NAME LC_NUMERIC
    LC_PAPER LC_TELEPHONE", env_keep+="LC_TIME LC_ALL LANGUAGE LINGUAS
    _XKB_CHARSET XAUTHORITY", secure_path=/sbin\:/bin\:/usr/sbin\:/usr/bin

User val may run the following commands on node2:
    (ALL) ALL
```



### 2. SSH

[Une section dédiée aux clés SSH existe dans le cours.](../../cours/SSH/README.md)

Afin de se connecter à la machine de façon plus sécurisée, on va configurer un échange de clés SSH lorsque l'on se connecte à la machine.

🌞 **Pour cela...**

** Pour *node1.tp1.b2* **

```bash
[val@node1 ~]$ sudo mkdir /home/val/.ssh/
[val@node1 ~]$ sudo vim /home/val/.ssh/authorized_keys
[val@node1 ~]$ sudo cat /home/val/.ssh/authorized_keys
[sudo] password for val:
ssh-rsa AAAAB3NzaC1yc2EAAAADAQABAAACAQDK9QBRL1lNYXOm7zCQd/ZDG5d4W2O9M6dT49Ut2GcsNLEYZCnTOIsdMnBBiBr8sxzPRbRceXx1aX5vy/DqyBoMjW7oa/gRTzjRhUB11mTORbijE96UfGBUYJMfEesGjT0W+E9lIzyYPip1sVQbEIPkHhBxaDpc6V4/+UYNtZM1G3n14OmdJ53IlAO+OAln1Tyb7pgK/4Ij8kwwCGSfLUY96/4oI3GyDsZmnSj3tpdJsQ1EuL7oVRHvzbsQ9jpIbWRG0js0DveAHMvrvR8MH0cyixKAhfOkj0RKxijEcZXfWWk/7hj+ArXIa3S3G4TzFJqgkLyZtYXrSxf/47m9Ej9xUU/TDXsiHxkvZvyctVWaMgdcQmKRbMzezeo1sy6wOU8/BwBpjv8ypN3RYhLwKG1iYUzIE9ITDk1NLnYH+pwu73DrWhra+EETd9a9EP33gumGzWZOK8k1tRfeiErGEARam9AxbK/+QZVjIwyj9s+YwhDKm/IKCPliC/nKTyVG2827Y2n0WuxHqnT6rFpECkerpHKjCA7gWqD9rdu6bPjGkB4DKHfAZf/yT0+K4sbsjP/msK79869atsKWPRT6C9i9JUiDNpX5vnUZgGBbvlrkeVTLe0l0xIr4PslDtUGvG/9fa+RaJFeT9T4a1fMpsoYITXJDB7xzi9y86BntnoSW/w== bravo@Asus-Valentin
```

** Pour *node2.tp1.b2* **

```bash
[val@node2 ~]$ sudo mkdir /home/val/.ssh/
[val@node2 ~]$ sudo vim /home/val/.ssh/authorized_keys
[val@node2 ~]$ sudo cat /home/val/.ssh/authorized_keys
[sudo] password for val:
ssh-rsa AAAAB3NzaC1yc2EAAAADAQABAAACAQDK9QBRL1lNYXOm7zCQd/ZDG5d4W2O9M6dT49Ut2GcsNLEYZCnTOIsdMnBBiBr8sxzPRbRceXx1aX5vy/DqyBoMjW7oa/gRTzjRhUB11mTORbijE96UfGBUYJMfEesGjT0W+E9lIzyYPip1sVQbEIPkHhBxaDpc6V4/+UYNtZM1G3n14OmdJ53IlAO+OAln1Tyb7pgK/4Ij8kwwCGSfLUY96/4oI3GyDsZmnSj3tpdJsQ1EuL7oVRHvzbsQ9jpIbWRG0js0DveAHMvrvR8MH0cyixKAhfOkj0RKxijEcZXfWWk/7hj+ArXIa3S3G4TzFJqgkLyZtYXrSxf/47m9Ej9xUU/TDXsiHxkvZvyctVWaMgdcQmKRbMzezeo1sy6wOU8/BwBpjv8ypN3RYhLwKG1iYUzIE9ITDk1NLnYH+pwu73DrWhra+EETd9a9EP33gumGzWZOK8k1tRfeiErGEARam9AxbK/+QZVjIwyj9s+YwhDKm/IKCPliC/nKTyVG2827Y2n0WuxHqnT6rFpECkerpHKjCA7gWqD9rdu6bPjGkB4DKHfAZf/yT0+K4sbsjP/msK79869atsKWPRT6C9i9JUiDNpX5vnUZgGBbvlrkeVTLe0l0xIr4PslDtUGvG/9fa+RaJFeT9T4a1fMpsoYITXJDB7xzi9y86BntnoSW/w== bravo@Asus-Valentin
```

🌞 **Assurez vous que la connexion SSH est fonctionnelle**, sans avoir besoin de mot de passe.

** Pour *node1.tp1.b2* **

```bash
[val@node1 ~]$ exit
logout
Connection to 10.101.1.11 closed.
PS C:\Users\bravo> ssh val@10.101.1.11
Last login: Mon Nov 14 19:53:30 2022 from 10.101.1.1
```

** Pour *node2.tp1.b2* **

```bash
[val@node2 ~]$ exit
logout
Connection to 10.101.1.12 closed.
PS C:\Users\bravo> ssh val@10.101.1.12
Last login: Mon Nov 14 19:53:30 2022 from 10.101.1.1
```

## II. Partitionnement

[Il existe une section dédiée au partitionnement dans le cours](../../cours/part/)

### 1. Préparation de la VM

⚠️ **Uniquement sur `node1.tp1.b2`.**

```bash
sdb           8:16   0    3G  0 disk
sdc           8:32   0    3G  0 disk
```

### 2. Partitionnement

⚠️ **Uniquement sur `node1.tp1.b2`.**

🌞 **Utilisez LVM** pour...

- agréger les deux disques en un seul *volume group*

```bash
[val@node1 ~]$ sudo vgcreate trucmignon /dev/sdb
  Physical volume "/dev/sdb" successfully created.
  Volume group "trucmignon" successfully created
[val@node1 ~]$ sudo vgextend trucmignon sdc
  No device found for sdc.
[val@node1 ~]$ sudo vgextend trucmignon /dev/sdc
  Physical volume "/dev/sdc" successfully created.
  Volume group "trucmignon" successfully extended
```

- créer 3 *logical volumes* de 1 Go chacun

```bash
[val@node1 ~]$ sudo lvcreate -L 1G trucmignon -n numero1
  Logical volume "numero1" created.
[val@node1 ~]$ sudo lvcreate -L 1G trucmignon -n numero2
  Logical volume "numero2" created.
[val@node1 ~]$ sudo lvcreate -L 1G trucmignon -n numero3
  Logical volume "numero3" created.
```

- formater ces partitions en `ext4`

```bash
[val@node1 ~]$ mkfs -t ext4 /dev/trucmignon/numero1
mke2fs 1.46.5 (30-Dec-2021)
mkfs.ext4: Permission denied while trying to determine filesystem size
[val@node1 ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/trucmignon/numero1
mke2fs 1.46.5 (30-Dec-2021)
Creating filesystem with 262144 4k blocks and 65536 inodes
Filesystem UUID: af302cbf-624a-4c12-b81a-cc5b1adb6c9a
Superblock backups stored on blocks:
        32768, 98304, 163840, 229376

Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (8192 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done

[val@node1 ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/trucmignon/numero2
mke2fs 1.46.5 (30-Dec-2021)
Creating filesystem with 262144 4k blocks and 65536 inodes
Filesystem UUID: 433afd66-f37c-4802-881e-d0d9e6b74b53
Superblock backups stored on blocks:
        32768, 98304, 163840, 229376

Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (8192 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done

[val@node1 ~]$ sudo mkfs -t ext4 /dev/trucmignon/numero3
mke2fs 1.46.5 (30-Dec-2021)
Creating filesystem with 262144 4k blocks and 65536 inodes
Filesystem UUID: a7ec9e8c-a67d-4537-8727-4f406d19f071
Superblock backups stored on blocks:
        32768, 98304, 163840, 229376

Allocating group tables: done
Writing inode tables: done
Creating journal (8192 blocks): done
Writing superblocks and filesystem accounting information: done
```

- monter ces partitions pour qu'elles soient accessibles aux points de montage `/mnt/part1`, `/mnt/part2` et `/mnt/part3`.

```bash
[val@node1 ~]$ sudo mount /dev/trucmignon/numero1 /mnt/part1
[val@node1 ~]$ sudo mount /dev/trucmignon/numero2 /mnt/part2
[val@node1 ~]$ sudo mount /dev/trucmignon/numero3 /mnt/part3
```

🌞 **Grâce au fichier `/etc/fstab`**, faites en sorte que cette partition soit montée automatiquement au démarrage du système.

```bash
[val@node1 /]$ sudo cat /etc/fstab

#
# /etc/fstab
# Created by anaconda on Fri Sep 30 08:26:21 2022
#
# Accessible filesystems, by reference, are maintained under '/dev/disk/'.
# See man pages fstab(5), findfs(8), mount(8) and/or blkid(8) for more info.
#
# After editing this file, run 'systemctl daemon-reload' to update systemd
# units generated from this file.
#
/dev/mapper/rl-root     /                       xfs     defaults        0 0
UUID=c8f0e003-dc4d-4de9-9995-e747cd87e743 /boot                   xfs     defaults        0 0
/dev/mapper/rl-swap     none                    swap    defaults        0 0
/dev/trucmignon/numero1 /mnt/part1 ext4 defaults 0 0
/dev/trucmignon/numero2 /mnt/part2 ext4 defaults 0 0
/dev/trucmignon/numero3 /mnt/part3 ext4 defaults 0 0
```

## III. Gestion de services

Au sein des systèmes GNU/Linux les plus utilisés, c'est *systemd* qui est utilisé comme gestionnaire de services (entre autres).

Pour manipuler les services entretenus par *systemd*, on utilise la commande `systemctl`.

On peut lister les unités `systemd` actives de la machine `systemctl list-units -t service`.

**Référez-vous au mémo pour voir les autres commandes `systemctl` usuelles.**

## 1. Interaction avec un service existant

⚠️ **Uniquement sur `node1.tp1.b2`.**

Parmi les services système déjà installés sur Rocky, il existe `firewalld`. Cet utilitaire est l'outil de firewalling de Rocky.

🌞 **Assurez-vous que...**

- l'unité est démarrée
- l'unitée est activée (elle se lance automatiquement au démarrage)

```bash
[val@node1 /]$ sudo systemctl status firewalld
● firewalld.service - firewalld - dynamic firewall daemon
     Loaded: loaded (/usr/lib/systemd/system/firewalld.service; enabled; ve>
     Active: active (running) since Mon 2022-11-14 20:12:19 CET; 28min ago
       Docs: man:firewalld(1)
   Main PID: 678 (firewalld)
      Tasks: 2 (limit: 48946)
     Memory: 41.8M
        CPU: 1.342s
     CGroup: /system.slice/firewalld.service
             └─678 /usr/bin/python3 -s /usr/sbin/firewalld --nofork --nopid

Nov 14 20:12:17 node1.tp1.b2 systemd[1]: Starting firewalld - dynamic firew>
Nov 14 20:12:19 node1.tp1.b2 systemd[1]: Started firewalld - dynamic firewa>
```

## 2. Création de service
### A. Unité simpliste

⚠️ **Uniquement sur `node1.tp1.b2`.**

🌞 **Créer un fichier qui définit une unité de service** 

- le fichier `web.service`
- dans le répertoire `/etc/systemd/system`

Déposer le contenu suivant :

```
[Unit]
Description=Very simple web service

[Service]
ExecStart=/bin/python3 -m http.server 8888

[Install]
WantedBy=multi-user.target
```

```bash
[val@node1 /]$ sudo cat /etc/systemd/system/web.service
[Unit]
Description=Very simple web service

[Service]
ExecStart=/bin/python3 -m http.server 8888

[Install]
WantedBy=multi-user.target
```


Le but de cette unité est de lancer un serveur web sur le port 8888 de la machine. **N'oubliez pas d'ouvrir ce port dans le firewall.**

```bash
[val@node1 /]$ sudo firewall-cmd --add-port=8888/tcp --permanent
success
[val@node1 /]$ sudo firewall-cmd --reload
success
```

Une fois l'unité de service créée, il faut demander à *systemd* de relire les fichiers de configuration :

```bash
$ sudo systemctl daemon-reload
```

Enfin, on peut interagir avec notre unité :

```bash
$ sudo systemctl status web
$ sudo systemctl start web
$ sudo systemctl enable web
```

```bash
[val@node1 /]$ sudo systemctl status web
○ web.service - Very simple web service
     Loaded: loaded (/etc/systemd/system/web.service; disabled; vendor pres>
     Active: inactive (dead)
```

```bash
[val@node1 /]$ sudo systemctl start web
[val@node1 /]$ sudo systemctl enable web
Created symlink /etc/systemd/system/multi-user.target.wants/web.service → /etc/systemd/system/web.service.
[val@node1 /]$ sudo systemctl status web
● web.service - Very simple web service
     Loaded: loaded (/etc/systemd/system/web.service; enabled; vendor prese>
     Active: active (running) since Mon 2022-11-14 20:45:31 CET; 16s ago
   Main PID: 1509 (python3)
      Tasks: 1 (limit: 48946)
     Memory: 9.2M
        CPU: 154ms
     CGroup: /system.slice/web.service
             └─1509 /bin/python3 -m http.server 8888

Nov 14 20:45:31 node1.tp1.b2 systemd[1]: Started Very simple web service.
lines 1-11/11 (END)
```

🌞 **Une fois le service démarré, assurez-vous que pouvez accéder au serveur web**

- avec un navigateur depuis votre PC
- ou la commande `curl` depuis l'autre machine (je veux ça dans le compte-rendu :3)
- sur l'IP de la VM, port 8888

```bash
[val@node2 ~]$ curl 10.101.1.11:8888
<!DOCTYPE HTML PUBLIC "-//W3C//DTD HTML 4.01//EN" "http://www.w3.org/TR/html4/strict.dtd">
<html>
<head>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8">
<title>Directory listing for /</title>
</head>
<body>
<h1>Directory listing for /</h1>
<hr>
<ul>
<li><a href="afs/">afs/</a></li>
<li><a href="bin/">bin@</a></li>
<li><a href="boot/">boot/</a></li>
<li><a href="dev/">dev/</a></li>
<li><a href="etc/">etc/</a></li>
<li><a href="home/">home/</a></li>
<li><a href="lib/">lib@</a></li>
<li><a href="lib64/">lib64@</a></li>
<li><a href="media/">media/</a></li>
<li><a href="mnt/">mnt/</a></li>
<li><a href="opt/">opt/</a></li>
<li><a href="proc/">proc/</a></li>
<li><a href="root/">root/</a></li>
<li><a href="run/">run/</a></li>
<li><a href="sbin/">sbin@</a></li>
<li><a href="srv/">srv/</a></li>
<li><a href="sys/">sys/</a></li>
<li><a href="tmp/">tmp/</a></li>
<li><a href="usr/">usr/</a></li>
<li><a href="var/">var/</a></li>
</ul>
<hr>
</body>
</html>
```

### B. Modification de l'unité

🌞 **Préparez l'environnement pour exécuter le mini serveur web Python**

- créer un utilisateur `web`
- créer un dossier `/var/www/meow/`
- créer un fichier dans le dossier `/var/www/meow/` (peu importe son nom ou son contenu, c'est pour tester)
- montrez à l'aide d'une commande les permissions positionnées sur le dossier et son contenu

> Pour que tout fonctionne correctement, il faudra veiller à ce que le dossier et le fichier appartiennent à l'utilisateur `web` et qu'il ait des droits suffisants dessus.

🌞 **Modifiez l'unité de service `web.service` créée précédemment en ajoutant les clauses**

- `User=` afin de lancer le serveur avec l'utilisateur `web` dédié
- `WorkingDirectory=` afin de lancer le serveur depuis le dossier créé au dessus : `/var/www/meow/`
- ces deux clauses sont à positionner dans la section `[Service]` de votre unité

🌞 **Vérifiez le bon fonctionnement avec une commande `curl`**
